# 2. **Syntax**

## 목차

- 2.1 Syntax and Grammar
- 2.2 Derivation
- 2.3 Ambiguity
- 2.4 BNF and Syntax Diagrams
- 2.5 Recursive Descent Parsing

## 2.1 구문 및 문법(Syntax and Grammar)

**질문**

1. 모든 언어에서 가능한 문장이나 프로그램의 수는 무한하지 않나요?
2. 무한한 것을 어떻게 유한한 방법으로 정의할 수 있나요?

**답변**:

이론적으로는 무한한 수의 문장이나 프로그램을 생성할 수 있음. →**재귀식(recurrence relation)**

재귀식을 사용하면 한정된 규칙을 통해 무한한 패턴의 문장이나 프로그램을 생성할 수 있다. 

### 구**문법 (Syntax)**

- 구문법(Syntax): 문장이나 프로그램을 작성하는 방법.
- 프로그래밍 언어는 영어나 한국어와 같은 자연어의 문법처럼 자신만의 문법을 가지고 있음.
- 프로그래밍 언어의 이론적 기반.

**Recursive Definition: Syntax of Binary Numbers**

1. **숫자(D)는 0 또는 1이다. →** 이진수에서 사용할 수 있는 숫자는 0과 1 두 개뿐임
2. **이진수의 구성 (Construction of Binary Numbers)**
- (i) 한 개의 숫자(D) 자체도 이진수(N)
    - 예: 0 또는 1
- (ii) 이진수(N) 뒤에 숫자(D)가 오면 그것도 이진수(N)
    - 예: 10, 101, 1101 등등

**Logical Rule Form (p→q : p/ q)**

아래와 같은 논리 형태로 표현가능함

- D는 숫자이다 → D는 이진수 N이다(== 이진수 N은 숫자 D로 구성된다)
- N이 이진수이고, D가 숫자이다 → ND는 이진수이다

**Grammar form**

- N → D : 이진수(N)는 숫자(D)일 수 있다.
- N → ND : 이진수(N)는 다른 이진수(N) 뒤에 숫자(D)를 붙인 형태일 수 있다.

  ⇒ N → D | ND(이진수 N은 `D` 또는 `ND` 이 2가지 형태뿐이다) 

ex1) 1은 이진수. (N → D)

ex2) 10도 이진수. 1(이진수) + 0(숫자) 형태이기 때문. (N → ND)

**이진수의 의미론 (Binary Numbers: Syntax and Semantics)**

D → 0 or 1

N → D or ND

**V(x)** → x의 의미로 x가 의미하는 십진수 값(Decimal Value)

- **V('0') = 0**: 문자 '0'의 십진수 값은 0
- **V('1') = 1**: 문자 '1'의 십진수 값은 1
- **V(ND) = V(N) * 2 + V(D)**: ND의 형태의 이진수는 앞의 이진수 N의 값에 2를 곱하고, 뒤의 자릿수 D의 값을 더하여 구할 수 있다.

ex) '101'의 십진수 값은 어떻게 될까?
'101'은 '10'과 '1'로 구분될 수 있고, '10'은 다시 '1'과 '0'으로 구분될 수 있음

```
V('101') = V('10') * 2 + V('1')
= (V('1') * 2 + V('0')) * 2 + 1
= (2 * 1 + 0) * 2 + 1
= 2 * 2 + 1
= 5
```

십진수: 구문법과 의미(Decimal Numbers: Syntax and Semantics)

V(‘0’) = 0, V(‘1’)=1, V(‘2’) = 2 ...

V(‘9’) = 9

V(ND) = V(N) * 10 + V(D)

V(‘386’) = 386

**Syntax of Expressions(이게 이해된다면 아래 예제까지는 패스하고 봐도됨)** 

1. **E → E * E | E + E**
    - 표현식 E는 다른 두 표현식 E의 곱셈이거나 덧셈으로 구성될 수 있다
    - 예: **`5 * 13`**, **`5 + 13`**
2. **E → (E)**
    - 표현식 E는 괄호로 묶인 다른 표현식 E로 구성될 수 있다.
    - 예: **`(5 + 13)`**
3. **E → N**
    - 표현식 E는 숫자 N으로 구성될 수 있다
4. **N → ND | D**
    - 숫자 N은 다른 숫자 N과 숫자 D의 조합이거나, 단일 숫자 D로 구성될 수 있다.
    - 이 규칙은 여러 자릿수의 숫자를 생성할때 사용된다.
    - 예: **`13`**
5. **D → 0|1|2|3|4|5|6|7|8|9**
    - 숫자 D는 0부터 9까지의 한 자리 수다.

[수식문법 1]

```
E → E + E  (1) V(E + E) = V(E) + V(E)

    | E* E (2) V(E * E) = V(E)  * V(E)

    | (E)  (3) V(( E )) = V(E)

    |  N   (4) V(N)

N → N D | D

D → 0|1|2|3|4|5|6|7|8|9
```

### **예제 표현식의 문법 분석**

#### 1. 5+13*12
- **5**: E → N → D → 5
- **5 + 13**: E → E + E → N + N → D + ND → 5 + 13
- **5 + 13 + 4**: E → E + E → (E + E) + N → (N + N) + D → (D + ND) + 4
- **5 * 13 + 4**: E → E * E + N → N * N + D → D * ND + 4
- **(5 + 13)**: E → (E) → (E + E) → (N + N) → (D + ND)
- **(5 + 13) * 12**: E → (E) * N → (E + E) * ND → (N + N) * ND → (D + ND) * ND
  
#### 2. 3*5+12

V(‘3 * 5 + 12’) = V(‘3 * 5’) + V(’12’) = V(‘3’) * V(‘5’) + V(’12’) = 3 * 5 + 12 = 27

### **프로그래밍 언어의 구문 구조**(**Syntax Structure of Programming Languages**)

아래 식에서 E는 수식, S는 임의의 문장임

Syntax of Statement S 

id = E (assignment statement: 대입문)
if E then S else S  (conditional statement: 조건문)

 while E do S (repetitive statement: 반복문)

문장 S는 대입문이거나 조건문이거나 반복문임

S → id = E | if E then S else S | while E do S

이 문법을 Context-Free Grammar (CFG)라고 하며 이는 재귀적 구조를 자연스럽게 표현가능함

### CFG 구성요소

터미널(terminal) 심볼의 집합 `T`

넌터미널(Nonterminal) 심볼의 집합 `N`

시작(starting) 심볼 `S`(넌터미널 심볼중의 하나)

아래와 같은 형태의 생성 규칙의 집합

X→Y1 Y2...Yn where `X∊N` and `Y∊T∪N`  ⇒ `넌터미널 X → 터미널 Y OR 넌터미널 Y`

X → ε (ε는 빈String을 나타냄. 오른쪽이 빈 String일때 이처럼 표현)

넌터미널 심볼은 대문자(uppercase)로, 터미널 심볼은 소문자(lowercase)로 주로 표현함

ex) 문장 S를 정의하는 문법에서, S, E는 넌터미널, id, if, then, else, while, =은 터미널

**생성 규칙(Production Rule or grammar rule)**

생성 규칙이란 X → Y1,Y2… Yn

X를 작성하는 방법을 정의하는 문법 규칙으로 X는 Y1,Y2… Yn형태로 작성할 수 있다는걸 뜻함

X를 작성하는 방법이 여러가지이므로, X로 시작하는 규칙도 여러개일 것

예시

Sentence S

S → id = E

S → if E then S else S

 S → while ( E ) S

문장의 요약 문법(2.1 단원 정리)

Stmt S → id = E | S; S

```
Stmt S → id = E |     
 | S; S
 | if E then S
 | if E then S else S
 | while (E) S
 | read id
 | print E
```

각각 예시로 표현하면?

```
Stmt S → x = 5 + 3 | 
| 5; y = x + 2
| if x ? 5 then y = 2
| if x > 5 then y = 2 else y = 3
| while (x < 10) x += 1 
| read x(사용자로부터 입력받아 변수 id에 저장)
| print x + 2
```

```
Expr E 
-> n | id | true | false |
-> | E+E | E–E | E*E | E/E | 
(E)| E == E | E != E | E < E |
 E > E | !E
```

## 2.2 유도(Derivation)

입력된 문장이나 프로그램이 문법에 맞는지 검사하는 것 → 구문 검사(syntax checking)

일반적으로 입력된 스트링이 문법에 맞는지 검사하려면 문법으로부터 **유도**(derivation)해야함

1. 시작 심볼 S부터 시작
2. 넌터미널 심볼 X를 X로 시작하는 생성규칙(X → Y1,Y2,…,Yn)을 적용하여 오른쪽부분인 Y1,Y2,…Yn으로 대치
3. 1,2의 과정을 넌터미널심볼이 없을때까지 반복

**터미널 심볼**을 대치할 규칙이 없기에 언어의 토큰(token)이라고도 부름

Ex) 

S → aS | b

S → aS → aaS → aaaS → aaab (스트링의 유도과정)

**직접유도(⇒로 표현)**

어떤 넌터미널 심볼 선택해서 문법의 생성규칙을 한 번 적용하는 것

![%EC%8A%A4%ED%81%AC%EB%A6%B0%EC%83%B7%202023-09-14%20%EC%98%A4%ED%9B%84%205 11 51](https://github.com/puretension/Univ_Study_Repo/assets/106448279/d77bdc9d-2084-4cb2-8a3a-b2849d65d290)

유도는 여러번의 직접유도를 연속적으로 하는것을 의미

 X1,…,Xn부터 시작하여 Y1,…Ym까지의 0번 혹은 그이상의 직접유도가 가능하다면? ⇒*로 표현(간소화)

[수식문법 2]

```
E → E*E |
 E+E | 
 (E) |
 |N  |
N → ND | D
D → 0 | 1 | 2 | 3 | 4 |5 | 6 | 7 | 8 |9
```

3 + 4 * 5 유도과정

```
E => E + E => N + E => D + E => 3 + E => 3 + E * E => 3 + N * E
  => 3 + D * E => 3 + 4 * E => 3 + 4 * N => 3 + 4 * D => 3 + 4 * 5
```

**좌측유도와 우측유도**(**Leftmost Derivation and Rightmost Derivation**)

지금까지 유도한 방식이 좌측유도이기에 이에 대한 설명은 생략.

우측유도방식은 오른쪽부터!

```
E => E +E => E + E *E => E +E *N  => * E +E * 5
=> E + N * 5 => * E + 4 * 5 => N + 4 * 5 => * 3 + 4 * 5
```

문법 G 언어(**Grammar G Language)**

문법 G에 의해 정의되는 언어 L(G)는 문법 G에 의해서 유도되는 모든 스트링들의 집합

**(Set of all strings derivable by grammar G)**
• L(G) = {a1 ... an | S ⇒ * a1 ... an, 모든 ai는 **터미널 심볼**}

문법 G에 의해 정의되는 언어 예시

```
S -> (S)
S -> a
```

몇개의 가능한 스트링을 유도(생성)해보면?

```
S => a
S => (S) => (a)
S => (S) => ((S)) => ((a))
```

집합형태로 표현해보자 

![%EC%8A%A4%ED%81%AC%EB%A6%B0%EC%83%B7%202023-09-14%20%EC%98%A4%ED%9B%84%205 30 28](https://github.com/puretension/Univ_Study_Repo/assets/106448279/891b70c6-3528-4dd5-b710-33949a7d0528)

유도트리(== 유도 파스 트리)

유도는 시작 심볼로부터 시작하여 연속적으로 직접유도함(일반적인 과정)

```latex
S => ... =>
```

트리형태로 그리면?

1. S가 트리의 루트
2. 규칙 X → Y1,Y2,…,Yn을 적용하여 직접 유도할때마다 X노드는 Y1,…,Yn을 자식노드로 갖는다

![%EC%8A%A4%ED%81%AC%EB%A6%B0%EC%83%B7%202023-09-14%20%EC%98%A4%ED%9B%84%205 32 37](https://github.com/puretension/Univ_Study_Repo/assets/106448279/ee70dac1-df1c-4dbe-9d71-a076847c051a)

예제문제

1. Using the following grammar, let's derive the string `"baaa": S → Sa | b`
`Sol) S ⇒ Sa ⇒ Saa ⇒ Saaa ⇒ baaa`
2. Using the following grammar, let's derive the string `"aaacbbb": S → aSb | c`

     `Sol) S ⇒ aSb ⇒ aaSbb ⇒ aaaSbbb ⇒ aaacbbb`

4. Let's consider the following grammar:

**S → AaBb**

**A → Ab | b**

**B → aB | a**

```
1) List six strings generated by this grammar in ascending order of length:
   Sol) baab, bbaab, baaab, bbbaab, baaaab, bbaaab

(2) What is the language generated by this grammar?
    Sol) The language generated by this grammar is "bb*aaa*b,
“ where '*' represents zero or more occurrences.
```

baab, bbaab, baaab만 풀이

### (i) baab

- **S → AaBb**
- A를 b로 대체 **→ baBb**
- B를 a로 대체 **→ baab**

### (ii) bbaab

- **S → AaBb**
- A를 Ab로 대체. **→ AbaBb**
- 첫 번째 A를 b로 대체 **→ bbaBb**
- B를 a로 대체 **→ bbaab**

### (iii) baaab

- **S → AaBb**
- A를 Ab로 대체 **→ AbaBb**
- 첫 번째 A를 b로 대체하지 않고 두 번째 A를 다시 Ab로 대체 **→ AbabaBb**
- A들을 모두 b로 대체 **→ baaBb**
- B를 a로 대체**→ baaab**

5. Let's consider the following grammar

 `S→ ( L ) | a`

`L → L, S | S`

```
(1) Left-derive the following string and draw the parse tree
(a, (a, a), a)

Sol) S ⇒ (L) ⇒ (L,S) ⇒ (L,S,S) ⇒ (S,S,S)
 ⇒ (a,S,S) ⇒ (a,(L),S) ⇒ (a,(L,S),S)
 ⇒ (a,(S,S),S) ⇒* (a,(a,a),a)

(2) Right-derive the strings from question 1
 and draw the parse trees
Sol) S ⇒ (L) ⇒ (L,S) ⇒ (L,a) ⇒ (L,S,a)
 ⇒ (L, (L), a) (L, (L,S), a) (L, (L,a), a) 
⇒ (L, (S,a), a) ⇒ (L, (a,a), a) 
⇒ (S, (a,a), a) ⇒ (a, (a,a), a)
```

## 2.3 모호성(**Ambiguity)**

2개의 파스 트리를 가진다

```
E→ E * E | E + E | (E) | N
ex) 3 + 4 * 5
1) E => E + E => N + E =>* 3 + E => 3 + E * E =>* 3 + 4 * 5
2) E => E * E => E + E * E =>N + E * E => 3 + E * E =>* 3 + 4 * 5
```

**모호한 문법(Ambiguous Grammar)**

어떤 스트링에 대해 2개 이상의 좌측(OR 우측)유도를 갖는 문법

좌측 유도, 우측 유도, 유도 트리 사이에는 일대일 대응 관계가 있음

모호성 문제를 해결하는 방법

1) Grammar Rewriting

모호한 문법을 같은 언어를 정의하는 모호하지 않은 문법으로 재작성

수식(expr)은 여러개의 항(term)을 더하는 형태

항은 하나의 인수(factor)로 구성하거나 여러개의 인수를 곱하는 형태

E가 expr, T가 term, F가 factor

[수식 문법 3]

```
E → E + T | T
T → T * F | F
F → N | (E)
```

```
3 + 4 * 5 좌측 유도
E => E + T =>* N + T => 3 + T => 3 + T * F => 3 + F * F
=> 3 + N * F =>* 3 + 4 * N =>* 3 + 4 * 5
```

대표적인 예제

```
S → if E then S
| if E then S else S
```

![%EC%8A%A4%ED%81%AC%EB%A6%B0%EC%83%B7%202023-09-14%20%EC%98%A4%ED%9B%84%208 01 38](https://github.com/puretension/Univ_Study_Repo/assets/106448279/16abaeb3-dcd2-4fdd-af3c-23a4ec5d4012)

2가지 해석이 가능함

1) "if e1"가 참일 경우, "if e2"를 검사하고, "if e2"가 참일 경우 s1를 실행. 그렇지 않으면 s2를 실행

**(s2의 실행 여부는 if e2에 달려있음)**

2) "if e1"가 참일 경우, "if e2"를 검사하고, "if e2"가 참일 경우 s1를 실행. “if e1”이 거짓인 경우 s2를 실행

**(s2의 실행 여부는 if e1에 달려있음)**

단 Grammar Rewriting(모호하지 않은 문법으로 재작성)방법은 복잡함. 이럴때 사용하는 방법

**Partial Language Restructuring(일부 수정)**

```
Example
 if e1 then if e2 then s1 else s2 end => s2실행여부는 e2
 if e1 then if e2 then s1 end else s2 => s2실행여부는 e1
```

## 2.4 **BNF and Syntax Diagrams**

### BNF(Backus-Naur Form)

BNF는 프로그래밍 언어의 문법을 표현하기 위해 만들어진 메타-언어

문법의 각 부분을 `<...>`로 감싸서 나타냄. ex) `<expr>`는 표현식을 나타냄

• `|`는 선택을 나타냄

ex) `<expr> → <term> | <term> * <factor>`는 

표현식이 `<term>`이거나 

`<term> * <factor>` 중 하나라는 것

### EBNF(Extended BNF)

EBNF는 BNF를 확장하여 문법을 더 간결하고 명확하게 나타낼 수 있게해줌

`{...}`는 해당 부분이 0번 이상 반복될 수 있음을 나타냄 ⇒ 반복적 

`[...]`는 해당 부분이 선택적임을 나타냄(있을 수도 없을 수도 있음) ⇒ 선택적

[수식문법 4]

```
<expr> → <expr> + <term> | <term>
<term> → <term> * <factor> | <factor> 
<factor> → number | (<expr>)
```

[수식문법 5] EBNF 

```
<expr> → <term> {+ <term>}
<term> → <factor> {* <factor>}
<factor> → number | (<expr>)
```

[] : 0 or 1 times (optional)
{} : 0 or more repetitions(0번 반복 == 반복안되도 된다)

[수식문법 6]

```
<expr> → <term> {+ <term> | - <term>}
<term> → <factor> {* <factor> | / <factor>}
<factor> → number | (<expr>)
```

[문장 문법] EBNF

```
<stmt> → id = <expr>; //변수에 표현식을 할당하는 문장
| ‘ {’ {<stmt>} ‘ }’ //중괄호 {} 안에 있는 여러 문장들
| if (<expr>) then <stmt>[else <stmt>] // if-then-else문장, else부분은 선택적
| while (<expr>) <stmt> // while문
| read id; //변수 읽기 
| print <expr>; //표현식 출력하기
```

[수식 문법 7]  EBNF

```
<expr> → <bexp> {& <bexp> | ‘|’ <bexp>} | !<expr> | true | false 
<bexp> → <aexp> [<relop> <aexp>]
<relop> → == | != | < | > | <= | >=
<aexp> → <term> {+ <term> | - <term>}
<term> → <factor> {* <factor> | / <factor>} 
<factor> → [ -] ( number | ‘(’<aexp>‘)’ | id )
```

1. `<expr>`
    - 논리연산으로 구성된 표현식(Expression). 
    - `<bexp>`는 부울 표현식(Boolean Expression)으로 `&`는 AND,`|`는 OR
    - `!<expr>`는 부정 논리 표현식
    - `true,false`: 불리언 상수로 참 `true` 거짓 `false`
2. `<bexp>`
    - 부울 표현식(Boolean Expression)
    - `<aexp> [<relop> <aexp>]`로 구성.
    - relop(관계연산자)를 사용해서 두 aexp(산술표현식)을 비교하는 표현식
3. `<relop>`
    - 관계 표현식(Relational Operator)
    - 두 산술 표현식 <aexp>간의 관계를 나타내며  `==,!=,<,>,<=,>=`중 하나
4. `<aexp>`
    - 산술 표현식(Arithmetic Expression)
    - 2개의 `<term>`이 `+` 또는 `-`로 연결. ex) `5 + 3`, `7 - 2`
5. `<term>`
    - 항(term)
    - 2개의 `<factor>`가 `*` 또는 `/`로 연결 ex) `5 * 3`, `8 / 2`
6. `<factor>`
    - 인자(factor)
    - 가장 기본적인 산술 단위로 숫자, 괄호로 묶인 산술 표현식, 변수(id), -5와 같은 음수도 가능

### 구문 다이어그램(**Syntax Diagram**)

문법의 각 생성규칙을 다이어그램 형태로 표현할 수 있는 것

구문 다이어그램 그리는 법

1. `넌터미널` 심볼은 `사각형`으로 표시
2. `터미널` 심볼은 `원`으로 표시
3. 생성 규칙내의 심볼 `순서`는 `화살표`로 표시

수식 문법을 주고, 구문다이어그램을 작성하시오로 문제가 나올 수 있다

ex) 아래 수식 문법 6으로 구문다이어그램 작성하라

```
<expr> → <term> {+ <term>}
<term> → <factor> {* <factor>}
<factor> → number | (<expr>)
```

![%EC%8A%A4%ED%81%AC%EB%A6%B0%EC%83%B7%202023-09-14%20%EC%98%A4%ED%9B%84%208 47 28](https://github.com/puretension/Univ_Study_Repo/assets/106448279/855abf8b-16f6-486a-92b3-fed5ee553384)

`연습문제 6번`

다음 문법에 대하여 답하라

```
E -> E - E | id
```

(1) 이 문법이 모호하다는것을 증명하라

"**id - id - id**"를 생성하는 두 가지 서로 다른 왼쪽에서 오른쪽으로의 파생

1번째 파생

```
E ⇒ E - E 
⇒ id - E (첫 번째 E를 id로 대체)
⇒ id - E - E (두 번째 E를 E - E로 대체)
⇒ id - id - id (나머지 E들을 id로 대체)
```

2번째 파성

```
E ⇒ E - E 
⇒ E - E - E (첫 번째 E를 E - E로 대체)
⇒ id - id - id (나머지 E들을 id로 대체)
```

(2) 이 문법을 모호하지 않게하고 왼쪽결합으로  재작성하라(Grammar Rewriting)

```
E → E - T | T //이렇게 재작성하면 - 연산자가 왼쪽에 결합
T → id
```

(3) (2)의 문법을 BNF 형식으로 재작성하라:

```
<E> → <E> - <T> | <T> 
<T> → id
```

(4)(3)의 문법을 재귀 사용 없는 EBNF 형식으로 재작성하라

```
//{ - <T> }는 - <T> 패턴이 0번 또는 그 이상 반복될 수 있음을 의미
<E> → <T> { - <T> } 
<T> → id
```

## 2.5 재귀 하강 파싱(Recursive Descent Parsing)

| 주제 | 논리 | 구현 |
| --- | --- | --- |
| 구문법(Syntax) | 문법(Grammar) | 파서(Parser) |

파싱(**Parsing)** 

주어진 입력 스트링이 문법에 맞는지 자동적으로 유도하면서 분석하는 것

파서(**Parser)**

입력 스트링이 문법에 맞는지 자동적으로 유도(파싱)해서 분석하는 프로그램

재귀 하강 파싱(**Basic Principle of Recursive Descent Parsing)**

- 문법으로부터 직접 파서를 만드는 하향식 파싱방법(기본적으로 match-expand 방식 동작)
- 넌터미널을 상호 순환적인 procedure(함수)로 변환시키는데,
- procedure의 행동은`생성 규칙의 우측`에 기초하여 정의됨
- 시작 비터미널에서 시작하여 토큰 스트림을 따라 내려가며 문법에 따라 파싱을 수행

### 토큰과 어휘 분석기

재귀 하강 파싱을 작성하기전에, 필요한 변수 및 토큰 관련 함수에 대해 먼저 살펴보자

파서에서는 문법의 `터미널` 심볼이 `토큰(token)`이 된다

+, -, *, /, (), 상수 리터럴 number → token

보통 파서는 필요할때마다 어휘분석기를 호출하며, 어휘분석기는 입력스트링을 토큰 단위로 분리하여 리턴함

파서는 어휘 분석기가 읽은 현재의 토큰을 token이라는 전역변수에 저장함

### 수식 문법을 위하여 간단한 어휘분석기를 구현해보자!

- `getToken()` 함수는 어휘분석기를 구현한 함수로 다음 토큰을 읽어와서 리턴함
- `match()` 함수는 현재토큰을 확인하고 다음 토큰을 읽는 역할을 함

### getToken()함수 추가적인 설명

getToken()함수가 첫번째 읽은 문자가 연산기호나 괄호이면 해당 문자를 리턴함

첫번째 읽은 문자가 숫자? 

이는 상수를 나타내는 리터럴의 시작, 이 부분은 number함수에 의해 처리되어 리턴됨

이 리터럴의 실제 값은 변수 value에 저장되고 이 상수 리터럴을 나타내는 Number가 토큰으로 리턴된다

학교수업따라 수식계산기를 바로 만들고 싶지만, 기본기를 익힌뒤 만들어보자

[재귀 하강 파서 만들기]

재귀하강파서를 만드는 기본 원리는 입력스트링을 좌측 유도(leftmost derivation)하도록 문법으로부터 다음과 같이 직접 파서 프로그램을 작성하는 것임

1. 각 넌터미널을 위한 하나의 프로시저(함수,메서드) 구현
2. 프로시저 내에서 해당 생성 규칙의 우변을 수행하도록 작성 
- 터미널은 어휘분석기가 읽은 입력 토큰과 일치(match)해야하고,
- 넌터미널은 그 넌터미널에 해당하는 프로시저에 대한 호출로 구현한다.
1. 프로시저 내에서 다른 넌터미널 프로시저를 호출하는 것은 해당 생성 규칙(production rules)을 적용(expand)하는 것

영문판

- For each nonterminal
    
    **Implement a procedure (function, method).**
    
- Within the procedure,
    
    Write the right-hand side of production rules to achieve **leftmost derivation**.
    
- Procedure Invocation Derive by applying production rules.
- match(character);• Check if the next input (token) matches the character.

### **기본적인 Parsing 예제**

**<A> → <B> c <D>** 

```java
A() {
    B();
    match("c");
    D();
}
```

```
<expr> → <expr> + <term> | <term>
```

```java
void expr() { 
 expr()
 if(token == '+') { 
 match('+');
 term();
 }
}
```

근데 이러면 무한루프 일어남. 우순환 규칙적용 필요

```
BNF: <expr> → <term> + <expr> | <term>
EBNF: <expr> → <term> [+ <expr>]
```

```java
void expr() { 
 term()
 if(token == '+') { 
 match('+');
 expr();
 }
} // 토큰이 '+'일때만 재귀호출하므로 문제 X
```
```
EBNF: <expr> → <term> {+ <term>} //중괄호가 루프 대체
```

```java
void expr() { 
 term()
if(token == '+') { 
match('+');
 term();
 }
}
```

넌터미널 <expr>을 위한 함수 expr()내에서 이 문법 규칙을 적용하여 수식을 유도하는 과정을 이처럼 구현O

term()함수 호출은 넌터미널 <term>으로 시작하는 규칙을 적용하여, 항을 유도하기 위한 것

이후 다음 입력 토큰(문자)가 ‘+’이면 match(’+’)를 호출하여 현재 토큰이 ‘+’인지 확인하고 그 다음 토큰 읽는다

계속하여 넌터미널 <term>으로 시작하는 규칙 적용하여 다음항을 유도한다

이러한 과정은 다음 입력 문자가 ‘+’인 동안 반복해야하는데, 이는 다음문자가 ‘+’라는 건 그 다음 항이 또잇기때문(당연한말. ‘+’로 끝나는건 없으니)

### **수식 계산기 만들기(Expression Value Calculator)**

: <expr> → <term> {+ <term>}함수를 아래같이 표현하면, expr()이 파싱도하고 값도 계산하여 반환함

```java
int expr() {
    int result = term();
    while (token == '+') {
        match('+');
        result += term();
    }
    return result;
}
```

**<term> → <factor> {* <factor>}**

```java
int term() {
   int result = factor( );
   while (token == ‘*’) {
   match(‘*’);
   result *= factor();
}
return result;
}
```

넌터미널 <factor>을 위한 factor() 함수에서는 다음 문법 규칙을 적용하여

 괄호 수식 혹은 상수리터럴 인수(factor)를 파싱(유도함)

<factor> → ( <expr> ) | number

```java
int factor() { 
 int result = 0;
 if(token == '(') { 
    match('(');
    result = expr();
    match(')');	
}
 else if(token == NUMBER) { 
 result = value;
 match(NUMBER);
}
return result;
}
```

이제 수식을 입력받아 입력된 수식이 문법에 맞게 작성 되었는지 파싱하고 그 값을 계산하여 출력하는 프로그램을 작성해보자! 

main()함수는 반복적으로 parse()를 호출하고, 이 함수는 다음 토큰을 읽은후에 command()함수를 호출한다

command()함수는 수식을 입력한 후에 엔터키를 누르면 그 값을 계산하여 출력한다

**Recursive-Descent 파싱 방법을 사용한 간단한 계산기**

```java
<<command> -> <expr> '\n' 
// command가 expr (표현식)을 평가하고 그 다음에 개행 문자 ('\n')가 오는 구조를 의미

void command(void){
int result = expr( );
if (token ==‘\n’)
    printf(“The result is: %d\n”, result);
else error();
}

void parse(void){ 
token = getToken();
command(); 
}
public static void main(String args[]){
  Parser p = new Parser(new PushbackInputStream(System.in));
  while(true) { 
       System.out.print(">> ");
       p.parse();
  }
}
```

계산 결과

```
>> 12+33
45
>> 3*5+10
25
>> (2+3)*12 
60
>> 2+3*12
38
```

아래 문법은 다양한 연산자와 표현식을 지원하며, 

각각의 비터미널에 대한 함수를 구현하면 전체 파서/계산기를 구현가능

```
Grammar (EBNF)
<expr> → <bexp> {& <bexp> | ‘|’ <bexp>} | !<expr> | true | false 
<bexp> → <aexp> [<relop> <aexp>]
<relop> → == | != | < | > | <= | >=
<aexp> → <term> {+ <term> | - <term>}
<term> → <factor> {* <factor> | / <factor>}
<factor> → [-] ( <number> | (<aexp>) )
<number> → <digit> {<digit>}
```
